[學佛][阿彌陀佛] 心平氣和吃虧，是三途重罪輕報

有緣分享 不回覆 不爭論
念念不忘阿彌陀佛🙏🏻🌟

讓大家有機會了解真正的佛教=佛陀教育
教我們修清淨心 過幸福美滿的人生

【心平氣和吃虧，是三途重罪輕報】

淨空法師：

學佛修道，不能不知道，於人無爭，於世無求。為什麼？道學是清淨心。《金剛經》說：信心清淨，則生實相。同學找我寫字，我常常寫：淨生慧，善生福，純淨純善，福慧圓滿。

心地清淨，行為善良，決定遵循十善業道，一定要修真誠、清淨、平等、（正覺、）慈悲。這是諸佛如來的心，法身菩薩的心，這樣學習，就真正在菩提道上，真正懂得什麼應該作，什麼不應該作。

修行人常吃虧，但是一般人不服。真正道人懂得，吃虧是福。佛門說重罪輕報，大家都懂，可是事情臨頭，就迷惑了。重罪，本來罪業應該到三途，到地獄受報，現在有人欺負你，侮辱你，毀謗你，甚至陷害你，現在就報掉了。

這一生是好人，從來沒有害人的心，也沒有做過害人的事，前世、再前世，就不能保證了。許多果報是過去生造的（業因），真正懂道理，心平氣和，知道命裡有，丟都丟不掉，命裡沒有，想什麼方法求，也求不來。

受報，什麼地方損失？還不就是名聞利養。名聞利養是假的，不是真的。身體受傷害？人家罵你也不痛，又沒有真的打你，氣多少天都消不掉，氣出病來，那是自己的過失，就是「作所不應作」。

這是你對別人毀謗的一種反應，這是極端不善的反應。修行人的反應是感恩，感謝他消業障，感謝他，使我的重報變成輕報。所以別人毀謗，需不需要辯駁？不需要，一句話都不說。

釋迦牟尼佛教我們沈默，在沈默當中感恩。這樣子，生智慧不生煩惱，肯定把你的境界向上提升一層。好事，不是壞事。

----------------------------------------­­­­­­------------------------
本文節錄自【大方廣佛華嚴經】1086集
----------------------------------------­­­­­­------------------------
華藏衛視官網

Facebook

YouTube

LINE

WeChat ID:hwazan-t

-----------------------隨喜功德分享此文-----------------------

🙏祈願師父上淨下空老和尚。法體安康。久住世間。續佛慧命。廣度有情。滿菩提願！

🙇♂️願以此功德皆悉回向文章、圖片、影片、原作者和閱讀者，以及盡虛空遍法界一切眾生。歡迎流通。分享正法。利人利己。功德無量。

阿彌陀佛

於人無爭，於世無求？
D 細路俾黑警殺，佢地無辜架，細佬來架！
日日都發生緊，每個星期都死幾個
請問點樣於人無爭？
仇一定要報架wo

淨空法師：報復變成生生世世冤冤相報，彼此雙方都痛苦

業因果報絲毫不爽。我們動一個念頭，一定要想一想後頭有什麼樣的果報，如果要知道了，不敢做了。別人對我不好，我吃了虧，他佔了便宜，我心裡不服。如果我還有一點智慧，我就想一想，我要不要報復他？我報復他，他也不服，他將來又報復我，這樣變成生生世世冤冤相報，彼此雙方都痛苦，算了。這就對了，一筆勾消，能忍受，不要幹後面生生世世的果報。

但是，這個害我的人他受不受報？要受報，不是我報復他，他是受什麼？他是受自然的報應，他會遇到不如意的事情，就像他對我，他自然遇到，與我不相干。為什麼？這叫性罪，他本身有罪，我不怪他，他本身有罪。

所以惡念不能起，惡事不能幹，真的害別人就是害自己，而且害得非常悽慘。原諒別人是原諒自己，幫助別人是幫助自己，這是聖人、佛菩薩教給我們的。我們要不受到佛菩薩教誨，怎麼會知道？報復好像是理所當然的，你罵我一句，我得罵你兩句，你打我一拳，我得打你兩拳，在今天這個社會大家看到這是正常的；如果人家罵你、打你，不回話，這不正常，這奇怪了。這就是人生的價值觀顛倒了，五常沒有了，五倫沒有了，四維八德沒有了，人不像人的樣子；外表像個人樣子，他起心動念、言語造作不像。

所以這些都是不急的，不急的天天幹，幹得非常起勁，信願持名是最急的，反而不幹，把它忘掉了。一切時一切處，分秒必爭，不要把一秒鐘空過了，一秒鐘念一句佛號，絕不能把這一秒鐘錯過。佛號忘掉了叫失念，佛念失掉。失一念都是過失，要是幾分鐘失念、幾個小時失念，不能往生，這個問題是真嚴重。

節錄自二零一二淨土大經科註 （第五四二集） 淨空法師主講

阿彌陀佛🙏🏻

淨空法師：我們起心動念、言語造作，我們要對社會負責任。我起這個念頭，整個社會都要學我這個樣子，這個社會會不會安定？它是正面的影響、還是負面的影響？我們不能不懂得。古聖先賢的教誨，至理名言。佛法的教誨，跟世間教誨不一樣。譬如說世間法，「殺父之仇，不共戴天」，這是世間法，這一定要報仇，你不報仇，社會上人說你不孝。世間聖人教導，你報仇沒錯，這事在世間法是應當的；如果這個人作官，他在任上，你就不能報仇。為什麼不能報仇？因為他現在是公職，是替社會大眾服務，你要報仇，社會上沒有人服務，所以你這個仇不能報。等什麼時候報？等他哪一天下台了，那個時候你再報他。為什麼？他已經不為社會大眾服務了，這咱們來談私事。可見得念念為社會、念念為大眾的利益，這是世間聖人教人家的。

佛法怎麼教？佛法教決定不可報仇。為什麼？報仇，你這一生報復他，來生他報復你，生生世世報來報去，沒完沒了。而且這個冤仇愈結愈深，所以佛教給我們不報復。佛也表演給我們看。你們在《金剛經》上讀到，歌利王割截身體。《金剛經》上只稍微提一提。這一段故事詳細記載，《大涅盤經》裡面詳細記載，這裡頭的一些因果。那個忍辱仙人，就是釋迦牟尼佛沒有成佛，作菩薩的時候，他修忍辱波羅蜜。歌利王，歌利是梵語，翻成中國意思是暴君。歌利王翻成中國是暴君，無道的昏君，不講理的。遇到山上這麼一個修行人，他把他凌遲處死。凌遲是用小刀，身上一片一片把肉割下來，這樣處死。忍辱仙人有沒有報復的念頭？沒有，一絲毫怨恨都沒有，這佛教給我們的。沒有絲毫怨恨，沒有一念報復之心。

有一念報復之心，我們是凡夫，我們必定墮落。你沒有聽佛的話，你不明教理。沒有報復，冤家宜解不宜結。他對我報復，我明白，一切作還債想，我這個結到此地了了，來生再見面，歡歡喜喜，結解掉了。不跟一切人作冤仇，一切都作還債想。你看，我們這個心多清淨、多自在，永遠保持「清淨、平等、覺」，這是修寂根的原則，成就寂根的不二法門。

別人毀謗我，聽到歡喜。別人侮辱我們，歡喜接受；別人陷害我們，也歡喜接受。印光大師講：「害得你家破人亡，害得你五馬分屍，都不怨天不尤人，絕不怨恨害我的那個人。」不怨恨，要看作什麼？我自己命裡頭應該要受這個，心就定了。這樣的心念佛，沒有不往生的。陷害而死，還是要往生的。為什麼？諸佛菩薩尊敬你，天地鬼神敬重你；佛說的。我們學佛，出世間的聖人跟世間的聖人，不一樣。世間聖人沒有離開情，出世間聖人情沒有了，完全把情轉變成無上的智慧，所以他的生活是高度的智慧、高度的定功。

大乘無量壽經 （第五集） 1998/4/18 新加坡佛教居士林 檔名：02-34-005